% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Durante o processo de desenvolvimento Web é comum o uso de \textit{frameworks}, que oferecem um conjunto de artefatos de código para reúso. Porém, apesar de afetarem a arquitetura dos sistemas, geralmente não são considerados até a fase de implementação. Surge então FrameWeb~\cite{souza-et-al:iism09}, um método baseado em \textit{frameworks} para o desenvolvimento de Sistemas de informação baseados na Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs). FrameWeb define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} populares no desenvolvimento Web, além de propor uma linguagem~\cite{martins-souza:webmedia15} para construção de um conjunto de modelos que traz para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

% VITOR [QA]
%\vitor{[QA] Adicione alguma(s) referência(s) às afirmações que você faz ao parágrafo acima. De onde vieram estas ideias? [Trecho trocado pela introdução do artigo recusado pela Webmedia]}

Foram desenvolvidas duas ferramentas de apoio ao método, sendo elas um editor de diagramas e um gerador de código. O \textit{FrameWeb Editor}~\cite{campos-souza:webmedia17} permite criar os modelos propostos pela abordagem de forma gráfica, subdividindo-os em diferentes camadas e obedecendo as restrições definidas pela linguagem de construção de modelos. O gerador de código~\cite{almeida-et-al:webmedia17,zupeli-souza:webmedia18} é capaz realizar a transformação de modelos criados no \textit{FrameWeb Editor} em código fonte, agilizando o desenvolvimento de WISs.

% VITOR [QA]
%\vitor{[QA] Eu acho que as duas figuras e a frase que faz referência a elas acima deveriam ser levadas para o Capítulo~\ref{sec-fundteo} [Frase mantida e referência para figuras removidas. Acho importante referenciar o gerador aqui na introdução. Ela será repetida no Capítulo~\ref{sec-fundteo}, mas não necessariamente com as mesmas palavras].}

O uso de técnicas MDD (\textit{Model-Driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos) na definição da linguagem e das ferramentas associadas ao FrameWeb permite que seus modelos utilizem conceitos de categorias de \textit{frameworks} genéricas (ex.: mapeamento objeto/relacional) sem se comprometer com o \textit{framework} específico (ex.: Hibernate, Django, ODB, etc.) até o momento de implementação em código. O gerador de código, por exemplo, pode ser estendido por meio de \textit{templates} para gerar código para diferentes plataformas e \textit{frameworks} a partir dos mesmos modelos FrameWeb construídos com o editor.

Neste trabalho será desenvolvida uma nova revisão e implementação de um WIS chamado SCAP, assim como feito em~\cite{bduarte:jee7} e~\cite{rprado:vraptor}, mas tendo como plataforma base o ASP.NET Core~\cite{aspnet:core}, de modo a avaliar a aplicabilidade do método FrameWeb nesta plataforma.

%\hl{Texto.}

%\hrulefill

%A \textbf{Introdução} deve conter de \textbf{3 a 5 páginas}. Primeiramente, deve ser colocada a Descrição do trabalho, a qual apresenta o contexto do trabalho e a definição do escopo do mesmo. Deve-se delimitar o escopo do trabalho de forma que haja condições técnicas suficientes para que o mesmo seja concluído em tempo hábil.

%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

A partir da proposta do método FrameWeb e ferramentas associadas, uma série de trabalhos foram realizados com o objetivo de experimentá-los com diferentes \textit{frameworks} e plataformas de desenvolvimento, de modo a verificar se de fato podem ser utilizados em diferentes contextos.

Em particular, \citeonline{bduarte:jee7} e \citeonline{rprado:vraptor} realizaram levantamento e análise de requisitos para desenvolver um Sistema de Controle de Afastamentos de Professores, ou SCAP, respectivamente utilizando Java EE 7 e VRaptor 4. Posteriormente, a partir dos requisitos já especificados, outros trabalhos projetaram e reimplementaram o mesmo sistema utilizando os \textit{frameworks} Java Spring MVC e Vaadin~\cite{rmatos:spring-vaadin}, Ninja~\cite{ravelar:ninja} Wicket e Tapestry~\cite{mferreira:wicket-tapestry} e Play~\cite{cguterres:play}, bem como os \textit{frameworks} PHP Laravel~\cite{fpinheiro:laravel}, Code Igniter e o \textit{framework} JavaScript Node.JS~\cite{lmeirelles:igniter-node}. Cada trabalho faz uma análise do método FrameWeb através da experiência de desenvolvimento do SCAP utilizando os \textit{frameworks} escolhidos.

A plataforma ASP.NET Core~\cite{aspnet:core} vem ganhando destaque e crescendo cada vez mais no mercado, porém ainda não foi feito um experimento do método FrameWeb nesta plataforma, bem como as ferramentas FrameWeb não possuem suporte para ela até a data corrente deste trabalho. Sendo assim, este trabalho tem como motivação realizar tal experimentação e incluir o \textit{framework} da Microsoft na lista de compatibilidade do editor para que este se torne uma ferramenta mais completa e atraente para o público. Todas as linguagens de programação e \textit{frameworks} já explorados utilizando o FrameWeb estão presentes no repositório oficial do projeto.\footnote{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb}

%A \textbf{Motivação} apresenta as circunstancias que interferiram na escolha do tema. A \textbf{Justificativa} apresenta o porquê da escolha do tema, o problema a ser resolvido e a relevância do trabalho, referindo-se a estudos anteriores sobre o tema, ressaltando suas eventuais limitações e destacando a necessidade de se continuar pesquisando o assunto.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

Este trabalho tem como principal objetivo realizar uma nova implementação do SCAP utilizando a plataforma ASP.NET Core, seguindo os padrões de  desenvolvimento do método FrameWeb, tendo como orientação as documentações e revisões feitas em \cite{bduarte:jee7} e \cite{rprado:vraptor}. Serão feitas análises dos resultados alcançados desde a etapa de modelagem e geração de código da aplicação até a implantação da sistema, visando avaliar a eficiência do método e suas ferramentas no desenvolvimento do SCAP e no âmbito de WISs em geral.

%Nesta subseção, deve ser descrito o \textbf{objetivo geral} do trabalho, detalhando em seguida, seus \textbf{objetivos específicos}.

%O \textbf{Objetivo Geral} expressa a finalidade do trabalho: para quê? Deve ter coerência direta com o tema do trabalho e ser apresentado em uma frase que inicie com um verbo no infinitivo. O objetivo geral do trabalho está relacionado ao resultado principal do trabalho.

%Os \textbf{Objetivos Específicos} apresentam os detalhes e/ou desdobramentos do objetivo geral que levam a resultados intermediários e relevantes para alcançar o objetivo geral. Sempre será mais de um objetivo específico, todos iniciando com verbo no infinitivo.

%OsObjetivos Específicos apresentam os detalhes e/ou desdobramento do objetivogeral. Sempre serão mais de um objetivo, todos iniciando com verbo no infinitivo queapresente tarefas parciais de pesquisa em prol da execução do objetivo geral.


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

% VITOR [QA]
%\vitor{[QA] Na verdade aqui nesta seção as tarefas que são apresentadas no cronograma devem ser explicadas. São muitas atividades, algumas talvez não seriam dispensáveis? Você precisa ainda estudar Engenharia de Software e o método FrameWeb? A Revisão Bibliográfica é sobre o que, visto que as atividades anteriores meio que já cobriram tudo? Os dois últimos parágrafos desta seção você pode aproveitar na descrição de algumas das atividades. O parágrafo sobre Kanban pode vir no final, depois que você listar e explicar as atividades. Pode usar uma lista com marcadores e um parágrafo curto de explicação pra cada uma.}

\begin{itemize}
	%\item \textbf{Atividade 1}
	
	%Para um bom entendimento da documentação do SCAP e melhor aproveitamento do método FrameWeb, serão revisados os padrões e técnicas de Engenharia de Software estabelecidos nas notas de aula do professor e doutor Ricardo de A. Falbo, sendo elas Notas de Aula de Engenharia de Software~\cite{rfalbo:naes}, Engenharia de Requisitos~\cite{rfalbo:naer} e Projeto de Sistemas de Software ~\cite{rfalbo:naps}.
	
	\item \textbf{Atividade 1}
	
	Estudo da documentação do SCAP levantada em~\cite{bduarte:jee7} e~\cite{rprado:vraptor}. Esta passará por revisões para enriquecimento da documentação e aprimoramento do sistema em questão.
	
	\item \textbf{Atividade 2}
	
	Serão elaborados \textit{templates} que possibilitarão a transformação M2T (\textit{Model to Text}) do \textit{FrameWeb Editor} para C\#. Os códigos gerados serão analisados e executados na plataforma ASP.NET Core para fins de comprovação de funcionamento e equivalência com os modelos de teste.
	
	\item \textbf{Atividade 3}
	
	Através do FrameWeb Editor, serão feitos os modelos referentes ao SCAP, obedecendo ao máximo a documentação da aplicação.
	
	\item \textbf{Atividade 4}
	
	Uma vez que o código referente à estrutura do SCAP for gerado, o ambiente de desenvolvimento será preparado para que ele possa finalmente ser implementado. Enquanto o sistema estiver sendo trabalhado, serão feitas análises de eficiência da utilização do método FrameWeb e suas ferramentas no desenvolvimento do mesmo.
	
	\item \textbf{Atividade 5}
	
	Elaboração da Monografia e da apresentação final baseadas nos conhecimentos adquiridos durante o curso de Ciência da Computação e do Projeto de Graduação.
	
	\item \textbf{Atividade 6}
	
	Apresentação do trabalho para a banca.
	
	\item \textbf{Observações}
	
	Para que os códigos gerados possam ser bem trabalhados, será utilizada a IDE Visual Studio Community 2019~\cite{aspnet:vs}, IDE oficial da Microsoft para desenvolvimento de aplicações na plataforma .NET e seus derivados (incluindo ASP.NET Core). Esta possui um sistema de verificação e validação de erros muito rico, assim como ferramentas gráficas integradas que facilitam muito no desenvolvimento das aplicações, tornando o processo mais rápido e intuitivo.
	
	Durante o desenvolvimento do trabalho, será empregado o uso do Kanban, técnica que consiste num sistema de controle e gestão do fluxo de trabalho por meio do uso de cartões. Subdividindo as tarefas descritas anteriormente, estas serão alocadas em um cartão \emph{To do}, indicando que devem ser feitas. Quando iniciada uma tarefa, ela será realocada para o cartão \emph{In progress}, indicando que está sendo desenvolvida. E uma vez finalizada, esta será realocada para o cartão \emph{Done}, sinalizando que a mesma terminou. Como ferramenta de auxílio na manutenção do quadro Kanban, será utilizado o Trello~\cite{trello:kanban}.
\end{itemize}

%Nesta subseção, deve ser apresentado o \textbf{Método de Desenvolvimento} (ou o \textbf{Método de Pesquisa}, quando for o caso) do trabalho. Aqui são apresentados os procedimentos/técnicas que serão usados durante o desenvolvimento do trabalho. 

%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

\begin{itemize}
	\item Atividade 1: Estudo e revisão da documentação do SCAP;
	\item Atividade 2: Criação e testagem dos templates FrameWeb para ASP.NET Core;
	\item Atividade 3: Modelagem da aplicação no FrameWeb Editor;
	\item Atividade 4: Geração de código e implementação do sistema;
	\item Atividade 5: Elaboração da monografia e da apresentação final;
	\item Atividade 6: Apresentação do projeto de final de curso.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-10} & \multicolumn{5}{c|}{PG I} & \multicolumn{4}{c|}{PG II} \\ \cline{2-10}
		\multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} &\textbf{Jan} & \textbf{Fev} & \textbf{Mar} & \textbf{Abr} & \textbf{Maio} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}}  &X&X&X& &   	& & & &     \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}}  & &X&X&X&   	& & & &     \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}}  & &X&X&X&X  	& & & &     \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}}  & & &X&X&X  	&X&X&X& 	\\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 5}}  & & & & &   	&X&X&X&X	\\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 6}}  & & & & &   	& & & &X	\\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%O \textbf{Cronograma de Execução} apresenta a distribuição no tempo das atividades que deverão ser desenvolvidas ao longo do trabalho. As atividades apresentadas no cronograma devem estar alinhadas com os objetivos apresentados na Subseção~\ref{sec-intro-obj}, ou seja, elas devem ser capazes de produzir os resultados necessários para alcançar os objetivos estabelecidos. Deve-se apresentar uma listagem com a descrição de cada uma dessas atividades e em seguida mostrada uma tabela contendo todas as atividades previstas juntamente com a  previsão do período de execução de cada uma.

%Um exemplo seria:

%\begin{table}[h]
%\centering
%\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
%\cline{2-7}
%\multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & %\textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} \\ \hline
%\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} & X & X &  &  &  &  \\ \hline
%\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} &  & X & X &  &  &  \\ \hline
%\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} &  &  &  & X &  &  \\ \hline
%\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} &  & X &  & X &  &  \\ \hline
%\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{. . .}} &  &  &  &  & X & X \\ \hline
%\end{tabular}
%\end{table}